[粵文標準化討論區] 想標準化粵文？入嚟傾下啦

之前喺語言學個討論區見到有絲打建議開鋪(post)傾粤文應該點標準化，所以就整咗依個討論區出嚟嘞。大家一齊喺度傾啦！

我之前喺語言學嗰個comment：
btw 唔知大家有冇睇過依篇野呢

TLDR：
1. 如有本字，可寫本字
→「滴」
2. 如有需要，可立新字
→ 語音分化，滴 dik6 發音唔同 di1，否決
3. 如無本字，從眾從俗
→ 俗寫有「啲」「的」「D」「尐」
4. 寧願假借，忌用生僻
→ 排除「尐」：生僻字
5. 如有競爭，共識優先
→「啲」「D」更有共識，「的」寫 di1 接受度較低
6. 漢字可取，盡用漢字
→ 排除 「D」
7. 如無漢字，考慮英數
→ N/A

推
有冇志同道合嘅巴絲入嚟😭

想真·我手寫我口
唔想寫普通話嘅白話文

lm

中文係粤文？唔係吖嘛

支持
之前我都有回覆過
我覺得最重要嘅一點都係減少啲口字部
（語氣詞例外）
例如：應該用「左」而唔係「咗」
否則粵文實在難以登大雅之堂
其實人地普通話都係咁
文言文入面例如「是」字本來就係解做This而唔係be
所以普通話入面個「是」字一樣只不過係借音字
點解人地普通話唔加個口字部，用個「㖷」字？
咪就係因為咁樣好似好informal

所以，我覺得規範化粵文應該由個「左」字開始

冇左口字邊好似變左粵文版嘅殘體字

喺度我都想順便宣傳下啲關於粵語同LSHK粵拼嘅資源：
LSHK 粵拼: （其中一個比較熱門嘅粵語拼音方案）
粵典: （攞嚟查字典，wiktionary都得）
粵音資料集叢： (攞嚟查某隻字嘅粵語讀音)
RIME Cantonese: (粵拼keyboard)
詳情可以去 [jyutping] 粵拼打字推廣區

幫手玩下粵語詞彙聯想研究個game啦：
迴響： （粵語文學期刊）

屌粵拼嗰個 "j" 字 同英文都唔通讀音，梗係唔好用粵拼啦！用耶魯拼音好過啦

How about Unicode 冇收錄既自造字「立系」？當「喺」咁用

一講粤文前途問題就一定會牽涉依啲問題，畀大家諗下：
0. 粵語應該用LSHK粵拼定係耶魯好啲呢？
1. 粵語應唔應該繼續用漢字呢？
我哋係咪應該：
a. 繼續用繁體字加拉丁字母？係噉嘅話應該幾時先要用拉丁字母呢？
b. 完全拉丁化？噉要用邊一種拉丁字母方案呢？
c. 用其他好似漢字嘅script? (e.g. 諺文, 平假名, 片假名, 注音符號)
粵文拉丁化:
粵語諺文：
粵語注音符號：
d. 用「粵字改革」嘅「粵砌字」？（有興趣就撳入去睇“粵字改革.pdf”: ）

如果要𥈲(keep)漢字嘅話：
2. 粵語而家嗰啲口字邊應該點處理？去晒啲口字邊？
3. 粵英夾雜應唔應該入文？幾時先要用啲英語term而唔用官話或者粵語term呢？
4. 幾時先要立新嘅粵字？依啲字一定加到入unicode？

而家都係諗到依啲，遲啲再諗到再寫

點解要「立」字邊嘅？

敢「吾系甘牙尼」？

補返粵字改革嗰條死拎：

lmed

點同
個「係」字都唔係口字部
「甘」、「牙」同「尼」根本唔啱音
至於個「吾」字其實我覺得冇問題

幫推瞓完起身再睇

「是」作為「be」嘅意思應該係由「this」衍生出嚟，而唔係同音假借，用返同一隻字有咩問題，同左/咗、野/嘢等情況唔同

支持
樓主可以搵其他人分工合作 樓主係搞字
一種語文除左有字 仲要有文法
文法方面要搵人分析一套 廣東話 grammar

gchi

首先唔好叫支文做普通話先啦，支那啲思想統戰真係潛而默化得好勁

其實呢度有啲選擇根本就唔現實 太理想化而做啲唔實際嘅選擇

0. 冇所謂 各有各好 冇話一定要兩個揀一個放棄一個 等粵拼受眾大啲先再諗都唔遲 反正暫時教育系統都唔會存在教粵拼

1. 其實冇唔繼續用漢字嘅誘因 因為99.999%講粵語嘅population都用漢字 由以前到依家嘅粵語文學 都係寫漢字 依家又唔係話唔轉就會滅亡或者帶嚟好大麻煩 所有人都習慣漢字

我基本上反對晒list出嚟嘅改革方案 (拉丁化、諺文、注音、粵砌字)

a, b) 好似越南國語字噉拉丁化去取代漢字
係人地本身個文字（喃字）真係好複雜
基本上都係得啲讀書人同官識
係當時識字率極低嗰時 法國佬整合咗個國語字
攞咗去推廣 識讀就識寫咁制 所以就極成功

但依家香港人人都識字
繁體字又唔係真係太複雜
根本就冇乜改變嘅需要

況且拉丁化係會扼殺咗以前嘅文化
一啲漢字唔同寫法但同音嘅字會點？
一啲同一個寫法但唔同讀音嘅字會點？
因為啲字簡單咗 未來一輩就唔會去學漢字
以前嘅文學就會變得冇咁accessible
越南依家都有同一個問題 就係睇唔明古文
改變太多唔利於保存

當然 粵拼耶魯呢啲係支持
因為佢存在唔係去replace 而係輔助
係好應該繼續存在

c) 諺文 都有同拉丁化嘅問題
韓文都會出現讀音一樣而意思唔同嘅詞語
一定要靠前文後理先可以get到係邊個意思
個設計同拉丁化嘅分別 係個格式唔同
但個套路都係一樣 讀音決定意思
同漢字嘅文字決定讀音同意思 係有差別

d) 據我所知 嗰兩隻字黐埋 一個聲母一個韻母
其實都係上面提出嘅問題
同埋有幾多人有心力
去全面放低以前用同時發展成熟嘅文字
去用一套新而冒險嘅文字

同埋用呢啲會破壞漢字嘅信息量
中共二簡字就係好好嘅例子
以前中共推完簡體字之後
為咗去催谷識字率
整咗樣叫二簡字 (二次簡化字)
首先又改咗堆本身大家學完嘅字 (簡體字)
然後又一堆本身同音唔同字 變做同音同字唔同意思
造成社會混亂 最後廢除咗

當然我都明白點解咁想推呢啲
但大家未必明白漢字對粵語嘅影響
同埋成個社會已經習慣咗漢字
有幾多人願意去拋棄漢字？
其他嘢遲啲討論 訓先

粵語有唔少「俗語」係有聲無字，與其作一套新字出黎不如索性廢漢字用表音文字書寫

j 係一部份語言黎講係英文y （例如德文）
而且ipa都係j=英文y

耶魯有一樣唔好就係韻母太少表達唔到粵語既豐富

漢文化係一無是處既垃圾，廢除漢字可以順便做一次大掃除（中醫、中樂、儒家、帝王術⋯），你認為係損失我反而認為係得益

而且同音字呢個問題唔難解決，我地口語表達都可以溝通得到，證明睇上下文就會自然明白某個詞既意思，另外，語言使用者亦會自然演化出唔含糊既表達方式，無必要擔心

講就天下無敵，做就有心無力

喺連登出post一定大機會俾反漢字撚、反普通話撚騎劫㗎喇，睇開啲

點解覺得加個口字部就唔formal「尼」？
「吾」加口字部就會formal啲「馬」？

越南韓國咪成功例子囉，講都講到口臭
漢字根本就係次貨

回歸正統叫番個語言做北京官話

「尐」呢個字真係好做作

ching有冇睇過依篇嘢：

duk6syu1 duk6 laap6saap3 fo1 m4soeng2 hai2 gwo2 haang4 faat3zin2
soeng2 tung4 naam4pang4jau5 cou5cin2 git3fan1 m4soeng2 keoi5 gam3daai2 aat3lik6
ji4ce2 neoi5jan2 m4ho2ji5 fung6zi2 jan4dei6 joeng5 can2 dai6si2 saang1 zo2 zai2 m4tung1 haa2haa2 me1 dou1 naam4jan2 ceot1 me1
jyu4gu2 ping4ping4 daam6daam6 wan2 fan6 man4zik1 dou1 hai6 maan6 5 6 hei2
gei2si2 sin1 heoi3dou3 loeng5maan6 go3jyut6
jau5 bin1hong4 ho2ji5 wan2ding6 career path m4soeng2 heoi3dou3 saam1sap6 seoi3 jau6 nam2 zyun2gung1

見到係擇教授嘅文就推

btw
幫手推下阿擇嘅研究

【詞彙聯想】5分鐘玩個遊戲，就可以幫廣東話研究出一分力

見有啲人推全羅嚟去寫台語
搞唔掂

有睇過文話唔係正字
理據:
嗰隻字其實讀dzit3
通「少」字但係現代粵文唔會有人用

清第一句就有鄉音
「行業」嗰「行」係hong3
haang4係「行路」嗰「行」

個問題唔係你肯搞就得
就算你用規則好有條理咁規範咗一堆字, 但你冇話語權, 點解令規範成為主流?
上面已經有個例子, 如果你要規範「咗」一定要寫做「左」
我第一個表示睬你有尾改鳩我認為正確嘅嘢

與其規範人地, 不如大家保持住寫廣東話嘅習慣, 多啲用嚟溝通
講得多用得多, 自然就會慢慢搵到大約嘅共識
當語文不斷咁因為時代變化, 共識亦會跟住改變

「行業」嗰「行」應該係hong4？

sor me wrong

你啱

push

串錯唔少字，不過你呢次嘗試展現出一個問題，就係LSHK系統並唔可以直接用於書寫

要將數字轉換做聲調太費力，好難閱讀，我覺得用越南果種加符號唔錯，又或者可以試下用趙元任粵語羅馬字果種拼音方法

舉個例，「師傅」寫成”si1fu2”定”sīfú”容易明？

正 幫推

Góngzān jyugwó jìu záu cyunpìngjām löusìn gè, jātdïng häi jüng fuhóu hóutái gwò jüng sòuzï gàalàa. Däan zòkwai füzö gèwáa zí jüng sòuzï keisät dōu mòumāt sówäi. (試下估返我咩調用咗咩符號)

唔知點解一嘗試咁打，就好自然想好似越南文咁，將啲吊住喺尾嘅i換做y，k換做c

講真如果要走全拼音路線嘅，一定係用符號好睇過用數字㗎啦。但作為輔助嘅話只用數字其實都無乜所謂。
1 ā | 2 á | 3 ä | 4 a | 5 á | 6 à
唔知啱唔啱
同埋我見巴打將詞語嘅拼音連埋一齊 個idea幾好 容易教外國人區分字同詞 但係有啲韻尾容易睇做子音
例如zòkwai 可以解做 zò kwai 同zòk wai
呢啲情況可以用 ' 間開 好似會好啲
Däan zòk'wai füzö gèwáa...

3係à 6係ä之外都啱，印象中呢句好似冇5聲嘅字
3個level、2個rising、1個falling tone其實點分配嘅éèëê先好
有諗過咁做，呢個kw係睇漏眼

同意
不過用「左」可能會混淆
建議用本字/造新字
但就真係唔好用口字部既字了

Gin dóu Bādá haih yuhng gán leuihchíh Ngóh jīchìhn tēuigwóng gwo gei Pingsésáufaat, jihkdāk béi go Jaan néih！

Nī go Gin'yíh m̀h'cho, hó'yíh gáai'kyut hóu'dō yān'waih Ping'sé chēut'yihn gei Mahn'tàih

留名 由頭爬緊文 高質post

加注音上去即刻冇晒支那味

見過“咗”正字係徂 嘅係忌 佢係渠

而家常見口字邊字有三類:
1. 「咗」、「𡁵」等語法語素
2. 「啲」粵語虛詞
3. 「喎」、「吧」等語氣助詞

首先3.語氣助詞同口有關，我認為可以繼續沿用口字邊。
而1.，我認為有必要用一個方法標記佢哋係語法語素。不論係一律用一個新嘅字旁，或者用標記符號都得。2.呢，我覺得有必要用個形態相近嘅字，但如果大眾唔接納嘅，只能夠繼續用「啲」。

但係1.同2.太抽象，好難用一個具體偏旁代表

好似方向性詞彙「左右」、人稱「我」呢啲,都係假借音,上古年代「我」唔係當做人稱代詞,而係一種兵器個發音係 ngo. 後尾假借咗個音做人稱代詞

左都係形聲字：

Originally as 𠂇 in the oracle bone script: Pictogram (象形) – a left hand. Compare 又 (“right hand”).

Late bronze inscription forms show an added 工 (“work; to assist?”) component, i.e. the current form is a phono-semantic compound (形聲, OC *ʔsaːlʔ, *ʔsaːls): phonetic 𠂇 + semantic 工, representing the original form of 佐 (OC *ʔsaːls, “to assist”).

「吧」唔係香港粵語嘅語氣助詞嚟㗎喎，ching唔通喺廣州

其實而字嘅口字部正正有我上面講嘅功能。但係要將粵文正當化嘅話，好似上面有人講過噉，直接將1.類字嘅口字邊拎走都不失為一個好辦法。只係「左」會係一字多義字，「我」嘅假借都係源於當時冇字用。如果最後真係因為太抽象，無法搵到一個口字部以外嘅標記法，直接假借就變得理所當然，亦符合漢字本身嘅規則。至於「啲」，最大問題都係大部份人已經習慣咗用佢⋯⋯

唔好意思，我指嘅係「算吧啦」嘅「吧啦」。應該要寫晒「吧啦」兩隻字先係粵語語氣助詞。sorry

但係實際用緊嗰陣，好多粵字都係犯咗太多筆劃呢個弊病。

- 假借咗啲筆劃太多嘅聲符，再加個口字部，造成筆劃氾濫 (可參考以前越南喃字點解失敗收場)，同埋唔夠美觀 (雖然宜家好多香港人好似接受咗)

- 手寫嗰陣亦都冇乜人會寫齊成隻粵字，雖則宜家係電腦年代，但手寫筆劃太繁複都容易做成一隻字消失。
e.g. 啲(近音), 嘅 (近音), 嘢 (合音)

同埋 keep in mind that 六十年代以前粵劇定咩都好，「啲」呢個音本身係寫做「的」，例如「啲人喺到做緊啲咩呀」以前係寫做「的人喺嗻做緊的咩呀」。

係後來俾北方話雀巢鳩佔，搶咗隻「的」字嚟用。去到宜家，「的」字就由 dik1 同 di1，變到得返 dik1 呢個音專用。

的確，可讀性係規範裏面需要慎重考慮重要嘅一環。喺語言使用嘅變化上，亦唔難發現「從簡」不嬲都係容易過「從繁」。只係需要有權威嘅嘢（喺呢個時勢，學術刊物都已經足夠）發表呢個改法，不然約定俗成有排等。

話說「嗻」 唔係應該寫成「處」咩？

唔知... 以前(１００年前)啲鬼佬粵語學者都係寫做「嗻」。
我諗寫做「處」係覺得因為合義+音差唔遠?

因為粵語嘅syu3/2係「處」嘅變音，係場地代名詞。或者應該倒翻轉講，「處」喺粵語有兩個讀音cyu3/2同syu3/2。可以參考粵典。

用 都得：

用其他符號代替h好似易啲睇

呢個可閱性好似最高 (當加咗分字符'之後)

呢個太多 silent letters，好易讀讀下同英文撈亂

Mohng lohk léuhng'go dōu haih gān Yèhlóuh-pingyām

agger
用符號加h作為新符號 睇嗰陣要load下

Góngzān jyugwó jìu záu cyunpìngjām löusìn gè, jātdïng häi jüng fuhóu hóutái gwò jüng sòuzï gàalàa. Däan zòk'wai füzö gèwáa zí jüng sòuzï keisät dōu mòumāt sówäi
加咗apostrophe嘅版本

「佢」冇必要寫做「渠」
「佢」常用，兼且字傍合理，仲唔同「渠」混淆

其實所有都有本字，粵語基本上用左漢字兩千年，比撻子話多左千幾年歷史
只係太少人寫粵語加蝗詞入侵先攪到好多字無人記得點寫

上面嗰個似係jyutping？有h似耶魯
無記錯嘅 仲有個係Sydney Lau 不過無乜人講？

古代係用渠 不過你話“佢”普及化都咁又真係可以唔改嘅

支文係撻子話，基本上漢語都唔係而係胡語

錯，粵語所有音都有字，只係大多數人學識少先唔識

Go‘yàhn béi’gaau pīn‘heung Yèhlóuh, daahn Yèh’lóuh gei Mahn‘tàih haih d Jih wúih chèuhng hóu’dō

你唔覺，但每日發生緊嘅文化改造運動——粵文漢字化

真正問題係孝道而非書寫字
要既先廢孝廢姓氏先
家下攪d字結果只係蝗語詞更易入侵，根本電腦拼音打字都要禁

jyutping with diacritics instead of numbers

個「長」已經好長

Gam sifu nei jingwai me sin ziwai jyutjyu. Tungmaai jyujin hai wui bin ge, jigaa sanhing ge jyutjyuciwui (at least for hoenggongjyutjyu e.g. vocab (wou3 kep1)) meibit wui jau honzi.
Soeng congzou honzi? Dou ng leon dou nei laa.

咁係咪古代就一定啱先？

古代「渠」都係因為冇「佢」呢隻字，然後見到「渠道個渠」個音差唔多，而假借出嚟當人稱代詞咁用。
如果「佢」音義兼具不混淆，又點解要從古？

呢個原來係近Sydney Lau多過Jyutping 柒咗
Góngzān jyugwó jìu záu cyunpìngjām löusìn gè, jātdïng häi jüng fuhóu hóutái gwò jüng sòuzï gàalàa. Däan zòk'wai füzö gèwáa zí jüng sòuzï keisät dōu mòumāt sówäi

電腦打字嚟講用數字表示方便啲 好似rime咁
學就符號好睇啲

Yānwaih yiu chyúh‘léih Beih’yām, jauh yāt‘dihng wúih yáuh n, h, m, nh

以訛傳訛、冇乜根據嘅虛構背景

無偈，大中華膠太鍾意守舊
本子考唔係唔好，不過要用腦諗下本子喺咪最佳嘅選項囉

Chíh Bōlāan’màhn

你秉持嘅呢套論述真係 outdated 到不得了
其實粵語好多本土詞彙唔係漢源詞

粵語中原年代就已經俾中原人笑做南蠻烏語，

粵拼勝在夠簡潔，唔使用咁多隻字母

其實你地有無諗過粵語同韓文越南文或拉丁語系有一個重大不同，就係基本上所有字本身就係詞，同時又係單音節，呢個係點解唔應該注音化既原因，因為本來就係義行先非音行先

以字嚟計 有普及字嘅用咗先 之後再喺一套標準下 (有口定無口之類) 執齊其他字 一陣啲規則一岩一忽咁 就會喺連登見到啲屌粵語入文戇鳩post

直接搶返就得，而個的好多筆劃既其實唔係假借，好多就係本字，要考古既仲有部分可以搵到出處

先生唔識可以再睇多啲論文先
首先唔好講到粵語有幾特別，試下放低嗰種「粵語係世界上最高級最特別語言，無人能及」呢種思想先

你估你講緊嘅係「孤立化程度」，即係語素音節之間嘅分離程度，或者簡單啲講就係可以當「音節：語素」嘅比例咁諗。

粵語雖然算高，叫高過中國中文，但係其實仲係遠低越南文。

喺越南文面前挑戰呢樣嘢真係小巫見大巫。越南文幾乎個個音節都可以分離做獨立語素，反而粵語仲有少少唔可以，例如「曱甴」、「蛤拐」，兩隻字一定要 combine 使用

咁邊庶既意明顯同處
反而可能只係音變先會後來用左庶
其實好多字都係咁，所以反而我地如果真係想同支那用字有分別，應該考古返本來個字，直接套返現在既音入去本字度

咁唔知你睇唔睇得明「邇度尐虢礫緙嘞野你幫手keep住先，我等迆陣返來領。」呢？

巴打可以睇下呢個人，啲嘢寫得幾有意思

Btw... 「攪 (22劃)」同「搞 (13劃)」，我覺得可以試下用「挍 (9劃)」呢隻廢棄字代替，筆劃少咗好多，而且音近，兩者優點兼具。

「攪」同「搞」本身意思上有分別⋯⋯

用法上好似都係差唔多，冇好強烈對立

我又咁覺得
尼個年代 主要都係打字為主 有幾多人真係仍然需要寫隻字出嚟？
都係學生嘅機會大啲姐
但尼一年入面 可能學生要寫字嘅機會都少咗添

當然唔係要格硬用啲多筆劃嘅字
但係有常用字嘅話 仲有冇需要搵啲唔常用而少筆劃嘅字代替？

我會用「攪」去表達呢度嘅意思二，即係「攪動」。我覺得本身去落定論前要搞清楚先，雖然見唔少人會將兩個字撈亂誤寫。

咁以前高登年代都唔會用啲，常用字反而係 D，
以前你用「啲」，啲人都會覺得你扮嘢添，咁係咪說唔好用？

始終都要有第一班人行咗出嚟先

OK... 個焦點去咗「攪」到。咁可以用「挍」去代替「搞」啦掛?

p.s. 「搞」呢隻字係嚟自四川官話嘅 (漢 gao vs 粵 gaau)。
讀音上同粵語「高」(gou) 唔同，音符脫離。

但係除咗筆劃少之外，有咩理由你覺得要用「挍」去代替普遍流通緊嘅「搞」？
另一個原因係「更近粵音」嘅話，而家有好多形聲字本身攞嘅聲符喺現代粵語裏面都有更相近嘅選擇，噉係咪又要改呢？

其實當做一次民間漢字整理，應該亦無不可掛。

呢啲政治動蕩嘅時勢，香港人都唔爭在試下做做呢類嘢啦，仲可以趁機建立到文化獨特性。

日本五十年代都做過類似嘅嘢，香港我都覺得可以試下民間做下漢字整理，你話為咗打飛機又好乜都好，用返粵語角度去出發做一次漢字整理，係可以令套文字易用咗，噉又為何不可？

依家大家有咩idea拋出嚟講幾好

既然覺得粵語重要嘅，始終都要有人行頭，先可以再將呢個語言推遠啲，而唔係流於大家圍內圍威喂

冇錯，係時候要做嘢，始終確保唔到未來仲有冇機會。
但係我哋諗嘅嘢，最終都要同學者，同埋唔同界別嘅人士一齊討論表決。噉樣所有傾嘅嘢先會有權威性。

其實以往 啲 嘅 尼類字 涉及到字庫嘅問題
唔係個個人都打得出
正如我office部電腦就而家都打唔到個嘅字
當唔係個個打到 就自然會有嘢嘈

但係攪 搞就唔會有尼個問題

要有第一班人行出嚟唔係問題
但問題係 即使你行咗出嚟 點令人接受你嘅講法
語言係人與人溝通嘅橋樑 其他人接受係一個重要嘅問題
支那語有主流媒體推廣 普及 繼而入侵

你淨係喺連登開post 仲要係將人哋常用嘅攪/搞棄用 而接受你用挍嘅建議
尼一步係咪有需要 係咪有價值 又係咪需要喺尼個時候去提出 我覺得可以深思 可以討論

我會覺得粵語要改革 而且要由少數人而多數人 由下而上咁推行嘅話
第一樣嘢係要多啲人用粵語寫文先
同時 係要學界有一個統一而完善嘅拼音系統

樓上仲討論緊拼音系統嘅問題 就表現出一切嘅改革都係言之尚早 仲有好多嘢要討論先行得出下一步

冇錯 學術文章嘅出版極為重要

其實香港粵語嘅拼音系統已經好完善 即係話字典標音呢類用途

樓上討論緊嘅好明顯係邊種拼音系統能夠充職文字用途

而且你講到「改革」噉款，又真係不敢當嘞
我只不過係話「民間漢字整理」，大家有咩想改善嘅咪提出嚟噉je
(呢到已經有個問題 就係我要用邊隻字去表達 je1 呢個音?
姐? 遮? 嗻?)

呢啲咁平常嘅音都咁難寫，就會開始少人用㗎喇
好似「檐蛇」變「壁虎」、「蠄蟧」變「蜘蛛」
難寫或者寫嗰陣有障礙，就會少人用，之後一牌就會消失喺粵語大海，取而代之就係發展完善、易寫嘅普通話詞彙

宜家電腦漢字編碼係俾 Unicode 壟斷咗，而好明顯香港人係冇話語權嘅，香港政府好明顯唔會幫你 fight 呢樣嘢。

早十幾廿年前都仲會有啲香港自造字 (𨋢、泵)可以電腦標準化，以前香港政府亦有心去做呢樣嘢。宜家？

家陣香港咁嘅狀況，漢字整理唔由下而上挍起嘅話，諗住由得佢自然演變就得嘅話，噉唔好意思 ---- 香港人自然演變漢字速度一定唔夠國家機器快。傾下都唔得，咁喺你諗到用邊隻漢字去代某啲音之前，下一代細佬已經全面普教中。你都唔使再諗粵語標準化喇，因為所有嘢都言之過遲。

所以我唔覺得係言之過早，粵語下一代生唔生存到十年都未知

呢點我認同。約定俗成，自自然然係好。但始終需要一套標準。而家香港粵語嘅情況，雖然同滅絕仲有啲距離，但所有呢啲保育嘢都係要預先做定。

可能係我杞人憂天？但係唔怕一萬，只怕萬一。學界普遍都好似一啲都唔擔心噉。

學術界有時有種弊病，就係好鐘意講求正當性。
好多嘢，古書冇，就唔用。好多啲曬古音古字偽正字嘅象牙塔之流，反而少咗啲真係務實派嘅學者，而且我發覺好多務實派都唔係正規語言學出身，而好多只係語言學愛好者。

Btw, 可能宜家香港學術界門面上仲係俾何文匯之流充斥緊，我都唔係太知香港現時學術界內籠係持咩立場

就算冇統戰，成個學術界嘅生態本身都不利於正常粵文發展。因為班學者本身就嘥咗幾十年時間鑽研以漢字文言為本嘅語文，你叫佢哋發展另一套跳出正字正音框架嘅粵文，等如要廢咗佢哋搵食架餐。

簡單講即係漢字技術官僚天生就同粵文嘅利益不一致。

所以我話有常用字 唔係現時最需要處理嘅
有音無字嘅 先係最需要處理

而日後係唔係棄用漢字都好
一個統一而完善嘅拼音系統（唔只係字典標音用途 更加係要可以作為文字用途）都係需要存在
咁先可以方便其他粵語使用者學

其實係要改革架 而且所有粵語使用者都可以參與改革同埋提供意見架
唔使怕醜 集思廣益好重要

Yes

唔明點解香港人連出街抗爭都唔抗拒，但係就抗拒自己／人哋對廣東話提出想法。

無錯，港式粵語已經有拼音作為學習工具，下一步就係利用呢點改成拼音文字

所以直接用粵語拼音，再用拼音取代漢字
唔需要任何半漢字intermediate先係唯一可行既辦法

Sóyíh jihk‘jip yuhng Yuhtyúh-pingyām, joi yuhng Pingyām chéuidoih Hon jih，m̀h sēuiyiu yahm’hòh Bun-Hon‘jih intermediate sīn haih wàih’yāt hó‘hàhng gei Baahn’faat

何止呀，最緊要係要消滅「本字正字」依啲討論
就算決定唔到「本字正字」，都起碼有個公認嘅標音文字攞嚟用住先
可能到時連正字都唔使添（尤其是係嗰啲淨係標音嘅粵語詞彙）

點會唔明，雖然其實根本有d唔係正字，而有部分唔岩音係因為現代懶音，反而上面個堆垃圾羅馬字就完全唔知寫咩。虢礫緙嘞 好似借音但事實上睇下個四隻字基本上就係馬具碎石布料，雖然出處而失但明顯背後有所指，情況如同日語好多詞好似無解其實係出自中原典故再簡化而成，但對日本人甚至我地如果唔去考古就會以為係借音。
你個篇野既最大問題係因為堅持現有字既所謂現有污染左既讀音先會咁
如果處全部讀庶，或者根本上接受一字多音（家下本來都有一字多音，而且呢個現象大多數語言都有，包括拼音文字都會有因應用法唔同而出現異讀）
你地用一字多音既語言同一字單音既語言作比較其實係錯誤，而粵語本身就無拼音或切音系統，強行加入只會扭曲粵語本身既讀音。而同時漢字本身無音，係象形單字單義系統既書寫法，基本上同粵語夾得埋，而只要唔受支化污染就唔會出現音字不對既現象，另外外來音譯詞例外，巴士的士都應該無人覺得有問題。

但係唔係嗰個都可以接受到diacritics嘅美感

其實只要用字母表聲調就唔洗用咁多附號，比兩個有趣例子你

1. 耶魯，用h表低4-6聲（陽、低音）
2. 趙粵羅，呢個係比較複雜，主要思路係改變韻母串法去表達聲調，可以睇睇開下眼界（但唔可能直接用，太複雜）

粵語其實唔需要用26個字母 淨低果幾個用黎表聲都得，例如上聲用r，去聲用x，陽聲用q之類

同支那攪殘體字原理一樣，結果乾幹不分
自己唔睇書學識少反而屌人地守舊，呢樣同支那文革一樣戇鳩（戇指蠢，而鳩係借型態既比喻字，你改成on9既就會失左本意）

Jip m̀h Jip‘sauh dōu gói’bin m̀h dóu jí‘yáuh Lāai’dīng Yuhtyúh sīn haih jeui sīk‘hahp Hēung’góng nī d Sēung‘yúh Màhn’juhk

生唔生存到就睇力量夠唔夠，團結度夠唔夠，而獨特既文化可以有助凝聚香港人，粵語書寫係個重大而且逼切問題

問題係根本冇咩所謂本字。
首先粵語唔係自所謂「古漢語」到爆出嚟嘅，而且粵語唔存在啲咩所謂「污染音」呢種講法，因為你唔會expect一個語言發展千幾年，係會冇任何音因為自然發展而產生變化嘅。

另外，既然你覺得一種語言啲語音嘅自然演變係污染嘅話，點解唔乾脆走去學你認為最純正嘅「古漢語」？唔講呢幾十年 -ng 變 -n，一百年前 n- 變 l-，其實幾百年前仲會有複輔音 ny- （e.g. 以 nyi, 唔係就咁 yi），你係咪又要開始喺日常生活加入你嘅複輔音系統呢？所以唔存在「扭曲」粵語本身讀法呢種論述。

呢樣你又講錯喇。正常有返少少漢字知識，都會知漢字有８成字都係形聲字，即係通常嗰啲左形右聲。

例子：「江」。呢隻字本身除咗三點水偏透之外，表達唔到任何 river 嘅意思（唔似川咁），純粹係以音造字。咁又係咪叫「漢字本身無音」呢？
（p.s. 而且有聞呢個語素嘅詞源係來自中原地區以外，咁係咪又叫污染咗中原人個語言？）

其實任何語言既讀音都會變 唔識野可以上一頁，唔洗係度獻醜

提返大家我哋依度係主要討論香港粵語依個語言
想講其他粵語dialect就自己另外開鋪講啦

以前沙田真係讀sha tin，而家變左sa tin，咁大家係咪要學番古音

駁都覺得浪費時間

mekong river 個 kong(江)

壯文玩法

Btw, 我個人覺得分陰陽，好似陽聲調類就加 -h 其實唔太符合粵語人語感。

因為粵語人覺得似既 tone pairs 唔係以陰陽分組，而係以平上去入分組。

例如「fan2 粉」同「fan5 憤」，一個陰一個陽，但係同樣係上聲，聽感相似。

又例如「jan3 印」同「jan6 刃」，又係一個陰一個陽，但係兩者聽感極相似。刃度 同 刀印，日常生活直情可以撈亂兩種聲調。

而家好似2聲同5聲合拼緊
—————————————————————
去聲其實你加個h之類就搞掂，你自己試下fu3 似唔似 fuh
反而上聲變化可能比較麻煩，有人想知再講

問題在於尼一刻棄漢字係未有穩固嘅基礎
最基本就係要有一種統一而完善嘅拼音系統

同埋大部份人會抗拒棄漢字嘅尼種改變
一方面你可以話人哋固步自封
但另一方面其實係社會上未有條件去做尼件事
因為未有另一種文字去取代

第一步 要有咗統一而完善嘅拼音系統先
第二步 漢字同拼音並行 等多啲人識睇識用拼音
第三步 拼音逐漸取代漢字

到時先有條件講棄漢字

反對第6點

所以結論係？

其實簡體字失敗原因唔係在於「簡化」本身。

其實所謂「簡體字」，係一個好好嘅透因去做一次大型漢字整理。

但係問題係支那簡化得柒，原因在於本身支那共產黨只係當簡化漢字係過渡產物，所以亂鳩咁簡。

學日本噉，其實簡化得好係有出頭嘅。

正如你宜家用緊嘅「才」同「只」，如果你反對任何漢字整理同簡化嘅話，你大可以用返「纔」同埋「祗」

e.g. 只係 -> 祗係

雖然你開左成個月, 但我啱啱先開始睇

哦，噉你慢慢追鋪啦

其實想推廣粵語好D， 建議搵人整D bb 睇果D片，等人由細開始有機會接觸好D，唔好下下睇煲東瓜。

呢類BB 片， 雖然好低B， 不過唔應該放棄呢個市場。攻掂幼兒到小學階段，基本上，之後就會對粵語有感情會肯自己幫用，幫手推廣。

我覺得就算真係實際當拼音字噉用，都好難分得清二五音同三六音。

要用家格硬分二五調同三六調，可能有啲難。

所以我覺得不如直接試下三六調用 h，其他調用附標符號。

其實我覺得音譯普通話係一種方法，例如叫做 『撥通瓜語』

又或者英文音譯『萬打焉語』

噉直接用Mandarin (e.g. see #140)，我哋依度又唔係限死你一定要用漢字

讀音 men1 daa1 rin1/win1

留名跟進

呢個同意，但係個人唔太希望完全廢棄方塊字，期望可以好似日文咁。

其實現階段，我覺得喺現有慣用用法之上，整太多新字代替，唔太可行『搞/攪->挍』之類，始終難比人接受。 要揀，始終要喺原有幾個慣用用法揀一個比較好。就算真係好需要改都唔好一次過改太多字。 反而覺得依家應該係時候揀定一款，嚟做大量翻譯外文， dominate 其他用法，自然淘汰剩一款。

不過建議，發展一套拼音系統，嚟翻譯新嘢，或者係替代一D已經音變，會撞音既字。

拼音系統，會 prefer 粵切字果類多D。不過建議整過套，加強粵切字果套嘅基本字形特徵好D。 好似日文一睇，あいうえお就知係日文，中文唔會想擺入中文當正規字用。 又或者 韓文 애플，圓圈同直既符號鮮明一睇就知係韓文，唔會當中文用。 個人覺得呢點相當重要，呢個明確分界，會令普通話唔敢走近粵語，形成語言間既自然分界。

英文字，一兩隻大階字母，其實我覺得可以接納入方塊字書寫嘅係統。 例如 D

但係其實我咁譯，加個『語』字喺尾，係當係粵化翻譯嚟睇，假設唔知 Mandarin 呢個音係代表緊一款語言，咁直接用音譯，就會令人難以想像係同咩有關， 所以就會加語字喺尾，或者簡化做『萬語/萬文』，『萬打語/萬打文』，從而製造粵語聽落，第一印象似外國語言既感覺。

其實標準化唔係應該討論詞語使用先咩？
既然實際情況說明左廢除漢字嘅路仲有排，即係符號上基本上唔係有咁迫切需要去改嘅話，噉唔係應該規範用語先會好啲咩？
點解好似冇乜人有講⋯⋯
雖然語言每日喺度變化，日常生活裏面用唔同嘅外來語亦正常不過。但用外來語還用外來語，香港粵語還香港粵語。為咗防止其他語言侵蝕香港粵語，的確係有需要規範用語，從而鮮明噉確立香港粵語嘅標準用語。

good point，但係我依個鋪嘅原意係攞嚟傾香港粵語嘅書寫系統。
想傾香港粵語嘅詞彙規範嘅話可以另行開鋪

直接將口語、俗語定為粵語標準語就得
要整理出黎唔難只係需要時間

但係陰陽調分唔清好大獲，會做成好多混淆，咁最後就要用複音詞取代單音字

例如老婦變老虎都幾搞笑
—————————————————————
不過原本陰陽聲都係因為「懶音」而產生，本黎發音係唔一樣

我見隔離post傾得㷫烚烚，就費事另外再開多個post喇
其實詞彙規範，都屬於粵文規範嘅。不過感覺呢度嘅巴絲都係對書寫系統有興趣多啲

被大陸用語取代嘅詞彙

都未必㗎。
唔同年齡層，仲有唔同家庭背景（一般香港人定香港原居民、社會階層）嘅都可能對同一樣嘢有唔同稱呼。除咗收集之外，仲要決定云云之中邊個係標準。決定咗標準以外嘅詞語都要記錄落嚟。

btw ching 有興趣嘅話可以睇依本書：

最新嘅English-Cantonese dictionary，過多幾日就出㗎啦

save定先

有道理。我唔反對漢羅混用作為推廣拼音粵文嘅手段，就算戒毒都要食住美沙銅先，好難即刻斷尾。

好似日文咁，首先將虛詞改用拼音文字，其他就保留漢字，對大眾嚟講應該易入口啲。

由功能上考慮，簡化字只屬於少修少補，一樣要逼人學幾千個鬼畫符先可以閱讀同寫作

方塊字系統一開始就先天不足，點救都救唔番，美感之類反而係小問題

你地錯哂，香港要保留粵語就當然考慮番海外社區，本土你要廢漢字點推都唔會成功（因為公開試&港共政府），支那人會用盡所有方法文化清洗我地

香港本土只能係用詞、文法、讀音等等方面防守，要進攻，就要靠海外社區。咁海外社區一定寫拉丁字母啦，拼音粵語有幾難推廣

岩岩諗到個方法將單音字變複音字，用番呢個例子：

虎 =「貓」+fu = maaufu —> 可以簡化成 mafu/mfu
婦 = 「女」+fu = neoifu —> 可以簡化成nefu/nfu

拋個磚，多多包涵
思路就係，歐洲好多語言都有字根，個功能同漢字部首差唔多，都係標示果個字關於乜野，例如bisexual個bi-就解「兩個」，咁如果聲調合拼左咁可以用呢個方法分開混淆既字

寫左香港人都睇唔明，完美切割香港同海外文化。

jàumòu jan hóucì ngò gám, fáanji häi lōuljün 3 5 sīng

太概明你嘅意思，如果按照你嘅例子，’nfu’嘅’n’係咪唔化音，淨係留作形態去分辨唔同字眼？抑或好似法文噉係syllabic consonant?

不過如果噉變，真係會大大改變成個粵語生態。或者應該倒返轉講:呢度文字系統未必可以好好噉反映到我哋嘅口語。

同意而家要喺用詞、文法、讀音去落力守。只係推拼音同拉丁字母，要等政治環境等許可之下一齊推。如果唔係就會真係完美切割。轉符號嘅結果一定會係切割，所以就算係都要一齊推。

個「簡化」係只適用於拼法定係讀音都變埋？

前者嘅話，用家都係無法從啲字個讀音，去類推返加咗嘅prefix係咩涵義
例如我加個「夫」字：「男」+fu = naamfu -> 一樣係nfu?

後者嘅話直情係強制大執廣東話成個系統，諗起上古漢語嗰啲 -k -s尾

對海外香港人，不如標準化一套粵語用字，比佢哋學仲好。

佢哋唔識講廣東話既，要學都會揀支那話先。識講既，多數係冇機會用，唔識寫，而約定俗成既，規則多，一個D字都5,6種寫法，想佢哋有興趣學都難。

如果講拼音，佢哋多數用西文，都係拼音文字，用英文拼，根本唔駛點學都拼到，但係佢哋拼出嚟又冇香港人識睇。

拿我要澄清，一開始推拉丁粵語最好就完美反映讀音，咁樣先會易推廣。但係之後點樣演化我地唔會阻止到。
例如，你自己試下好快咁讀幾次maaufu/neoifu先，睇下係咪會簡化

所有語言都會出現懶音，有音節會消失/弱化/合併，粵語拉丁化之後一開始可以準確反映出讀音，過多100年就會變成簡化版，但係目前唔需要考慮咁長遠

留名